<!--
  ~ Copyright (c) 2020 jesusd0897.
  ~ Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
  ~ you may not use this file except in compliance with the License.
  ~ You may obtain a copy of the License at
  ~ http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0
  ~ Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
  ~ distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
  ~ WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
  ~ See the License for the specific language governing permissions and
  ~ limitations under the License.
  -->

<resources>

    <string name="risk_e">Embarazo</string>
    <string name="risk_e_subtitle">Categorías de riesgo para el embarazo</string>
    <string name="risk_e_description">El embarazo es una de las condiciones especiales para la prescripción de fármacos. El uso de medicamentos en este período, debe tener en cuenta la posibilidad de producir efectos teratógenicos sobre el embrión en el primer trimestre, y los efectos sobre el feto o producto final de la concepción, fundamentalmente en el último. Por lo que es imprescindible evaluar los beneficios esperados al administrar el fármaco a la embarazada, frente a los posibles efectos adversos que se pueden producir en el embrión o en el feto.
        \n\nPara evaluar la seguridad de la utilización de los fármacos en el embarazo se han establecido por la FDA, 5 categorías de riesgo (A, B, C, D, X), para indicar el nivel de riesgo que poseen sobre el feto, las que son internacionalmente aceptadas. Dicha clasificación analiza los tipos de estudios realizados y la información disponible.
        \n\nEsta población especial, no participa de forma habitual en los estudios clínicos que evalúan eficacia y seguridad de un nuevo producto, por ello la información correspondiente a este acápite es escasa, dispersa y no coincide en las diversas fuentes de información. En este formulario se ha clasificado cada uno de los fármacos en las diversas categorías. Con este fin se han empleado como fuentes principales:
        \n\nBrigg G, Freeman RK and Yaffe SJ. A reference guide to fetal and neonatal Risk. Drug in pregnancy and lactation. Fifth edition. Williams And Wilkins. Baltimore, USA. 1998.
        \nPhysician´s Desk Reference. PDR, 2003.
        \nBritish Medical Association and The Royal Pharmaceutical Society of Great Britain. British National Formulary (49). London. 2005.
        \n\nLos fármacos en los que no ha sido posible hallar información, se ha reflejado de esa forma en el texto. A continuación la definición de las diferentes categorías:
        \n\n<b>Categoría A:</b> Los estudios controlados realizados en mujeres embarazadas no han demostrado un aumento en el riesgo de anormalidades fetales en ningún trimestre del embarazo. Pueden prescribirse en cualquier trimestre del embarazo, ya que la posibilidad de daño fetal parece remota. El número de fármacos incluidos en esta categoría es muy bajo al no poder garantizar que no aparezcan efectos nocivos.
        \n\n<b>Categoría B:</b> Los estudios realizados en animales no han demostrado riesgo fetal, pero no hay estudios adecuados, ni bien controlados, en mujeres embarazadas; o bien los estudios en animales han mostrado un efecto adverso, pero los estudios realizados en mujeres embarazadas no han podido demostrar riesgo sobre el feto en ningún trimestre del embarazo. En este grupo se incluyen los fármacos sobre los que no existe evidencia de riesgo fetal. El uso de estos medicamentos se acepta, generalmente, durante el embarazo.
        \n\n<b>Categoría C:</b> Los estudios realizados en animales han demostrado efectos adversos en el feto, pero no hay estudios adecuados, ni bien controlados, en mujeres embarazadas, o bien no se han realizado estudios en animales, ni existen estudios adecuados y bien controlados en mujeres embarazadas. Estos medicamentos deben ser administrados solamente si el posible beneficio deseado justifica el riesgo potencial en el feto. En esta categoría se incluyen un gran número de medicamentos, especialmente los de reciente comercialización, de los que se carece de información.
        \n\n<b>Categoría D:</b> Los estudios controlados y observacionales realizados en mujeres embarazadas han demostrado un riesgo para el feto. Sin embargo, el beneficio de su uso en mujeres embarazadas puede aceptarse a pesar del riesgo. Por ejemplo, si la vida del paciente está en riesgo o en enfermedades graves para las cuales los medicamentos más seguros no pueden usarse o son inefectivos.
        \n\n<b>Categoría X:</b> Los estudios controlados y observacionales realizados en animales o en mujeres embarazadas han demostrado una clara evidencia de anormalidades o riesgo para el feto. El riesgo de la utilización del medicamento en la mujer embarazada sobrepasa claramente cualquier posible beneficio. El medicamento está contraindicado en la mujer que está o que puede quedar embarazada.
    </string>

    <string name="risk_lm">Lactancia Materna</string>
    <string name="risk_lm_subtitle">Categorías de riesgo para la lactancia materna</string>
    <string name="risk_lm_description">La lactancia materna como alimentación exclusiva, se considera la mejor forma de alimentación de los recién nacidos. A menudo, es necesario decidir si una madre que lacta y que requiere un tratamiento con medicamentos puede consumir la medicación y continuar con la lactancia. Muy pocos tratamientos están absolutamente contraindicados en este período. Sin embargo, existen ciertos fármacos, que se pueden consumir pero que han de vigilarse los posibles efectos adversos causados en el niño.
        \n\nLa información disponible sobre este grupo especial de pacientes es limitada, y contradictoria, en ocasiones. Los fármacos incluidos en el formulario han tratado de ser clasificados utilizando como fuente fundamental de información, un documento elaborado por expertos de la UNICEF-OMS, del departamento del niño y del adolescente. Este documento recopila los fármacos de la lista de medicamentos esenciales de la OMS y los agrupa en 5 categorías de riesgo:
        \n\n<b>1.Compatible con la lactancia materna:</b> Fármacos que clasifican como compatibles, si no existe ninguna contraindicación teórica o conocida para su uso. Por lo que se considera segura para la madre, que podrá continuar con la lactancia materna.
        \n\n<b>2.Compatible, vigilar lactante por efectos adversos:</b> Fármacos que teóricamente podrían causar efectos adversos en el lactante, pero estos no se han observado en lose estudios realizados o solo se han producido reacciones adversas leves ocasionalmente.
        \n\n<b>3.Evitar si es posible, vigilar lactante por efectos adversos:</b> Fármacos que se ha reportado causan efectos adversos en el lactante, especialmente reacciones adversas serias. Se emplearán estos medicamentos cuando sean realmente esenciales para el tratamiento de la madre y si no existiera otra alternativa más segura disponible.
        \n\n<b>4.Evitar si es posible, pueden inhibir la lactancia:</b> Este grupo puede reducir la producción de leche materna, por lo que si es posible se debieran evitar. Si se consumen estos por un corto período de tiempo, no es necesario administrar leche artificial.
        \n\n<b>5.Evitar:</b> Este grupo de fármacos, pueden ocasionar efectos graves y peligrosos en el lactante. No deben ser administrados a la madre durante la lactancia. Si son esenciales para tratar a la madre debe detenerse la lactancia hasta que el tratamiento se haya culminado. Además de la fuente antes referida, se emplearon de forma similar que para el embarazo las fuentes de información previamente mencionadas. En los casos en que los fármacos no tuvieran reflejada esta clasificación, se reflejo la no disponibilidad de la información.
    </string>

</resources>
