<!--
  ~ Copyright (c) 2020 jesusd0897.
  ~ Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
  ~ you may not use this file except in compliance with the License.
  ~ You may obtain a copy of the License at
  ~ http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0
  ~ Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
  ~ distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
  ~ WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
  ~ See the License for the specific language governing permissions and
  ~ limitations under the License.
  -->

<resources>

    <string name="tool_quetelet">Índice de Quetelet</string>
    <string name="tool_quetelet_subtitle">Índice de masa corporal (IMC)</string>
    <string name="tool_quetelet_description">El IMC también puede calcularse a partir de tablas o gráficas que muestran el IMC en función
        de la masa y la altura usando líneas de contorno para distintas categorías. El IMC es un
        criterio ampliamente aceptado pero no es exacto. Clasifica a las personas en infrapeso, peso
        normal, sobrepeso y obesidad basandose exclusivamente en la masa del individuo y su altura.
        No tendría en cuenta la edad, el sexo, el porcentaje de grasa corporal o la masa muscular.
        Incluso la categorización aún hoy es objeto de debate sobre dónde se deberían colocar esos
        límites. Se acepta comúnmente los siguientes: infrapeso por debajo de 18.5 kg/m2, peso
        normal: 18.5 a 25, sobrepeso: 25 a 30, obeso: más de 30.El IMC por debajo de 20 y sobre 25
        ha sido asociado con menor probabilidad de mortalidad, incrementando el riesgo entre 20 -
        25. La prevalencia de sobrepeso y obesidad es mayor en las Américas y menor en el Sureste
        Asiático, y es del doble en países con ingresos medios y altos que en países con ingresos
        bajos o muy bajos.
        \n\nEl valor obtenido no es constante, sino que varía con la edad y el sexo. También depende de
        otros factores, como las proporciones de tejidos muscular y adiposo. En el caso de los adultos
        se ha utilizado como uno de los recursos para evaluar su estado nutricional, de acuerdo con
        los valores propuestos por la Organización Mundial de la Salud.
        \n\n<b>Observación</b>\nEl matemático Keith Devlin y el Center for Consumer Freedom (asociación de la industria de
        la restauración) defiende que el error en el IMC es significante y tan habitual que lo hace
        inútil para la evaluación de la salud. El profesor Eric Oliver de la Universidad de Chicago
        dijo sin embargo que el IMC era conveniente pero también era una medida del peso inexacto,
        que fuerza a ciertos grupos de la población y debería ser revisado.
    </string>

    <string name="tool_dripping_ev">Cálculo de goteo</string>
    <string name="tool_dripping_ev_subtitle">Administracióm por vía intravenosa</string>
    <string name="tool_dripping_ev_description">La vía intravenosa es una de las cuatro vías
        parenterales que existen para la administración de medicamentos lo cual, en atención primaria, se suele llevar a cabo de dos maneras:
        \n\n<b>Directa:</b>\nEs la administración del medicamento en forma de bolo, ya sea solo o diluido (normalmente en una jeringuilla de 10
        ml, la cual contendría la sustancia a inyectar junto con suero fisiológico hasta completar
        los 10 ml). Se usa pocas veces por las complicaciones a que puede dar lugar, ya que en
        general los medicamentos necesitan un tiempo de infusión más amplio que el que se obtiene
        con este procedimiento.
        \n\n<b>Por goteo intravenoso:</b>\nCanalizando una vía venosa. Es la forma de tratamiento empleada ante determinadas situaciones
        clínicas (crisis asmática, cólico nefrítico, etc.) o bien para permitir la derivación
        hospitalaria en unas condiciones adecuadas.
    </string>


</resources>
